\chapter*{Introduction}
% pour faire apparaitre l'introduction dans le sommaire
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
% Pour que l'entete soit correcte car chapter* ne redefinit pas l'entete.
\markboth{Introduction}{}
\label{intro}

\begin{quote}[\enquote{Le Poète Martial}]{G.~Boissier}
    \enquote{Martial n’est pas du nombre des poètes dont on entretienne volontiers les écoliers : ses ouvrages, si pleins d’esprit et d’agrément, contiennent des obscénités dégoûtantes, et l’on n’ose rien dire aux jeunes gens des jolies choses qui s’y trouvent, de peur de leur donner l’envie de lire le reste.\footcite{boissier_poete_1900}}
\end{quote}

\begin{quote}[\enquote{Réalisme et poésie chez Martial}]{É.~Wolf}
    \enquote{On ne saurait donc trop féliciter le jury de l'agrégation externe de lettres classiques d'avoir pour la première fois, sauf erreur, dans l'histoire de ce concours, mis ses \textit{Épigrammes} au programme, en choisissant deux livres parmi ceux qui sont les moins susceptibles d'effaroucher.\footcite{wolff_realisme_1997}}
\end{quote}

Que se passe-t-il hors des classes de latin pour que les oeuvres de certains auteurs obtienne une telle réputation ? En effet, qui n'a pas étudié le latin en licence ou en master, ou n'a pas étudié l'histoire romaine sera rapidement interloqué, peut-être même choqué, par la liberté d'expression autour de ce que nous appelons la sexualité dans les textes latins. Pire encore, cet écart entre nos deux sociétés se fait encore plus sentir quand celui qui ne connaît pas découvre -- avec effroi ? -- qu'il était tout à fait accepté d'avoir des peintures suggestives dans les chambres à coucher, que des lampes figuraient sans honte des scènes explicites dont le rôle reproductif n'est pas vraiment avéré, et qu'un sexe en érection fait de pierre, de bois ou de fer pouvait trôner devant la porte d'une maison, accompagné de clochettes qui rythmaient probablement au gré des vents les rues romaines, avec pour seul but connu d'éloigner le mauvais oeil\footcite{parker_bells_2018}. Si l'on ne connaît pas, du côté littéraire, la poésie complète de Catulle, les \textit{Priapées} ou les \textit{Épigrammes} de Martial\footnote{Dont Dominique Noguez a donné une brillante traduction littéraire en plus d'une traduction littérale à même de donner un aperçu de la richesse d'un tel auteur.}, on n'a probablement pas découvert cette partie des textes latins et de la culture romaine. Et pourtant, même Caton, connu pour sa rigueur extrême, aurait conseillé aux jeunes hommes d'aller au bordel, dans les limites du raisonnable: cela évitait de s'approcher des femmes mariées\footnote{Horace, \textit{Satires}, 1, 2, 31--35: \enquote{lorsqu'un hideux désir a gonflé leurs veines, c'est qu'il convient aux jeunes de descendre [au bordel], plutôt que de broyer les épouses des autres}, \textcite[p.~30]{puccini_delbey_vie_2010}.}.

La question du statut de la sexualité romaine se pose donc, et se renouvelle même depuis cinquante ans. Mais elle n'est pas juste affaire d'obscénités: si Martial est le plus grand utilisateur de \textit{pedico} (enculer), \textit{irrumo} (violer la bouche) ou \textit{futuo} (baiser), le reste de la littérature latine n'est pas sans parler de sexe. L'obscénité est chez Martial au service d'un style, tout comme des tournures figurées le sont dans d'autres genres, plus ou moins \enquote{littéraires}, plus ou moins \enquote{techniques}. Dans la poésie latine, Catulle comme Tibulle parle de sexualité, mais n'empruntent pas nécessairement les mêmes chemins que celui de l'épigramme satirique. Quand Tibulle écrit en \textit{Élégie}, I, 10, 53--54 \enquote{Mais alors les guerres de Vénus s'enflamment, et la femme déplore ses cheveux arrachés et les portes qui ont été forcées}\footnote{\enquote{\textit{Sed Veneris tune bella calent; scissosque capillos Femina perfractas conqueriturque fores.}}}, il ne fait aucun doute que les guerres n'en sont pas vraiment, ni les portes d'ailleurs, et que les cheveux sont probablement plus tirés qu'arrachés. La métaphore filée permet ici de parler de sexe sans qu'aucune vulgarité lexicale n'apparaissent, sans réduire la portée érotique de la scène. Mais la littérature latine n'est pas qu'une affaire de poètes, qu'ils soient vulgaires ou non, d'orateurs et d'historiens, qui sont généralement les trois grands genres d'auteurs lus et connus: elle est aussi la langue de scientifiques (médecins, astrologues, personnes intéressées dans le fonctionnement du règne animal), de l'exégèse biblique, de grammairiens, etc. Or, ces genres à la marge de l'enseignement classique sont aussi l'espace de création lexicales, d'emprunts, d'usages de figure de style afin d'éviter de \enquote{dire les choses}.

Si l'on cherche ainsi à entrer dans l'histoire de la sexualité romaine à travers le prisme de l'écrit et donc du vocabulaire latin, \enquote{dire les choses} n'est donc pas qu'affaire de lexique mais aussi de style. Il n'est alors pas question de lister uniquement les termes obscènes et non-obscènes qui, sans contexte, dans un dictionnaire, feraient référence sans aucun doute à la sexualité. Il s'agit de recenser l'ensemble des formulations qui, dans un texte, montre ou dénote une activité sexuelle, et seulement avec cet partie du \enquote{dire}, il est possible pour la recherche de mieux comprendre la notion romaine de cette \enquote{sexualité}, notion qui elle-même n'existe pas à Rome. James Noel Adams\footnote{Dont nous avons appris le décès dans les derniers mois de rédaction de cette recherche.}, lexicographe et spécialiste du latin vulgaire, a marqué définitivement ce domaine en publiant en 1982 un ouvrage, \textit{The Latin Sexual Vocabulary}\footcite{adams}, où il s'efforce justement d'embrasser l'expression de la sexualité dans toutes ses variations, et d'en établir une catalogue raisonné.

\paragraph{Le latiniste et l'ordinateur}

Mais J.~N.~Adams a produit ce travail à un âge où l'ordinateur, probable medium par lequel ce texte est lu, n'était pas encore un outil indispensable à la recherche. En 1982, ni le Packhard Humanities Institute et son corpus latin, ni le \textit{Perseus Projet}, ni même pour les périodes tardive la \textit{Library of Latin Texts} de Brepols et la \textit{Patrologia Latina Database} n'existaient. Le \textit{Thesaurus Languae Latinae} (TLL), dictionnaire unilingue constitué depuis plus de cent ans à Munich, régnait alors presque seul comme forme de base de données: pour chaque entrée du dictionnaire, une liste de sens puis de références pouvait nourrir suffisamment une recherche en prenant en compte les publications sur le sujet. En 2022, les études latines s'appuient bien sûr toujours sur le TLL et des éditions scientifiques papiers, mais l'apparition de corpus numériques massifs, d'outils de recherche appropriés, de base de données bibliographiques ont permis d'atteindre bien plus facilement une masse d'information auparavant difficilement accessible.

Les années 1980 sont le début d'une massification de l'accès à l'informatique, d'abord dans les lieux de vie commune (bibliothèques, travail, écoles) puis dans les foyers, avec une translation Amérique du Nord -- Reste du Nord Économique (dont Europe de l'Ouest) -- Sud Économique. L'arrivée du \textit{web} et sa propre massification dans les années 2000 ouvrent, dans le monde de la recherche, la porte à d'autres changements épistémologiques. Dans le milieu des lettres classiques et des sciences humaines en général, l'un de ces changements est indéniablement celui de l'explosion des méthodes dites des \enquote{\textit{Humanities Computing}}, des \enquote{\textit{Digital Humanities}} puis des \enquote{Humanités Numériques}. Sans chercher nécessairement à redéfinir ces dernières sur de nombreuses pages et prétendre à une définition universelle, nous proposerons donc la nôtre. Au même titre que la paléographie ou l'ecdotique, les humanités numériques sont pour nous des \enquote{sciences auxiliaires des sciences humaines}. C'est-à-dire qu'il s'agit d'un domaine qui connaît sa propre recherche, ses propres débats et ses propres ambitions, mais qui a vocation à s'appliquer \textit{in fine} à des sujets de sciences humaines et à être mis en pratique. 

Aborder l'expression écrite de la sexualité latine sans avoir recours aux humanités numériques et aux derniers développements informatiques n'aurait pas eu de sens, car il n'aurait pas été possible, probablement dépasser le travail d'Adams et de ses prédécesseurs. Mais tout comme Adams n'a pas fait totalement table rase du passé\footnote{Il reste assez décrié pour son attitude envers ses prédécesseurs et ses pairs. \textit{Cf.} \textcite{richlin_sexual_1978}.}, il nous faut bâtir ce travail sur celui d'Adams. Notre recherche se construit autour d'une simple question: est-il possible, à partir du travail pré-existant d'Adams, de venir compléter celui-ci avec des méthodes computationnelles ? Si détecter les moments où la littérature latine parle de sexualité est une option ouverte par les méthodes quantitatives, alors une nouvelle voix s'ouvre aussi pour notre connaissance du domaine latin en dehors même de la sexualité. Le latin étant un corpus fermé, auquel de nombreuses questions (lexicographiques comme anthropologiques) se heurtent face à son ampleur, produire une méthode autorisant les chercheurs à construire des relevés qui dépassent la recherche d'occurrences de forme est un pas vers la constitution de bases de données secondaires -- nous parlerons d'\enquote{exempliers numériques} -- permettant elles-mêmes de faire avancer le savoir.
% Définition Adams et séxualités

\paragraph{L'isotopie et le dépassement de l'occurrence}

Dans son article de 1985, François Rastier définit le concept d'isotopie comme \enquote{la récurrence d'un même trait sémantique\footcite{rastier_isotopie_1985}}. Le sème est chez Rastier un \enquote{élément de signification {[...]} commun à différent mots {[}\textit{sème générique}{]}\footcite{pincemin1999semantique}}. Une approche par le principe de l'isotopie, et non du vocabulaire, est primordiale pour aborder le travail d'Adams, car elle permet de dépasser la limite du glossaire en accordant aux sèmes une place d'envergure dans le traitement d'une thématique particulière, ici celle de la sexualité. Par exemple, quand Tibulle parle de \enquote{guerres de Vénus}, c'est l'ajout des sèmes /confrontation/, /corps à corps/, /deux camps/, /soumission/ même peut-être et /amour/ (de déesse) qui mènent à une image claire pour le lecteur, celle de deux corps nus qui cherchent à \enquote{soumettre} ou à \enquote{vaincre} l'autre dans un désir érotique\footnote{La métaphore guerrière pour l'amour (\enquote{\textit{Love is war}}) est fréquente et produit bons nombres d'activations sémantiques. \textcite{lakoff_metaphors_2003}}. La notion d'isotopie pousse à dépasser le simple relevé de formes pour devenir un relevés d'extraits et de contextes, ceux sans qui il n'est pas possible de faire sens.

Les notions d'extraits et de contextes sont elles-mêmes développées par F.~Rastier et son \enquote{école}. Où se situe la limite d'un contexte ? Pour Bénédicte Pincemin, un \enquote{extrait} est opposé à \enquote{une totalité et [à une] unité contextualisante\footcite{pincemin1999semantique}}, mais c'est bien à partir d'extraits que se fait la recherche de co-occurrence, et pour \enquote{forcer le trait} comme le fait Damon Mayaffre\footcite{mayaffre2008occurrence}, tout est problablement un extrait d'autre chose, tant les combinaisons sont possibles et les niveaux variés: mot, mots, phrases, paragraphes, section, livre, volume, série, genre, période, etc. Évidemment, B.~Pincemin ne s'oppose pas à l'utilisation de l'extrait, mais elle en définit les limites à prendre en compte: pour qu'un extrait \enquote{fasse sens}, il faut qu'il soit, bonant malant, contextualisant. Il faut donc, si l'on souhaite relever des isotopies, s'assurer de ne pas oublier la notion de répétition de sèmes. Mais F.~Rastier pousse la notion de contexte beaucoup plus loin, en insistant sur l'importance de la \enquote{présomption d'isotopie\footcite{rastier_isotopie_1985}}, responsable de l'actualisation des sèmes. Cette présomption signifie que le lecteur s'attend à trouver des thématiques, des répétitions thématiques, en fonction du texte qu'il lit. Pour lui, le \enquote{langage neutre, purement dénotatif} n'existe pas. Les textes relèvent donc de \enquote{pratiques sociales}, partagent des traits génériques voire thématiques, et font partie d'un \enquote{discours} qui le régit. Dans ce contexte, il est non seulement important de relever les unités textuelles qui, ensemble, permettent de déceler l'isotopie, mais d'aider à \enquote{présumer} son existence en fournissant les éléments suffisants à l'identification des traits extralinguistiques.  L'isotopie de la sexualité, ou isotopie sexuelle chez certains auteurs\footcite{leon_semes_1976}, a d'ailleurs la chance de s'exprimer dans un nombre de registres incroyables, auxquels on a parfois donné des noms: quand on parle de texte pornographie ou de texte érotique, on distingue une intensité de ce qui est montré et un degré de figuratif avant tout.

Certaines expressions et certaines isotopies ne peuvent être comprises qu'à travers le prisme du sociolecte et du genre littéraire. Prenons deux exemples issus des oeuvres de Cicéron. En \textit{Fam.} 9.22.2, l'orateur propose d'éviter les succession des mots \enquote{\textit{cum nos}} ou encore \enquote{\textit{illam dicam}} car elles provoquent des associations de syllabes qui produisent des \enquote{obscénités}, ici \textit{cunnus} (chatte) et \textit{landicam} (clitoris)\footnote{C'est ce que les grammairiens appellent un \textit{kakemphaton}. \textit{Cf.} \textcite{nicolas2007gros}}. On comprend d'autant plus ce qu'il ne faut pas lire ou entendre d'une part parce que Cicéron dit que c'est vulgaire (\enquote{\textit{Nam obscenus est. [...] potuit obscenius?}}: \enquote{En effet, c'est obscène [...] Puisse-t-il exister plus obscène ?}) et d'autre part parce que la notion d'obscénité chez Cicéron en particulier nous fait attendre tout mot, quelque soit son registre, qui dépasse le sien retenu d'orateur. Si \textit{cunnus} est vulgaire par exemple, \textit{landica}, dans les attestations que nous avons, est généralement réservé aux textes médicaux\footnote{Caelius Aurelianus, \textit{Gynaeciorum}, 1.13, 2.1, 2.112; Muscio, \textit{Gynaecia}, 8; une attestation dans les \textit{Priapées}, 79. Peut-être que le terme était plus vulgaire à l'époque de Cicéron et qu'il a perdu sa force au fil des siècles. \textit{Cf.} \enquote{con} en français.}. Le deuxième exemple chez Cicéron est celui de \textit{lascivus} dans la qualification de Pompée, un ennemi politique venant de perdre un jugement (\textit{Att.}, 2.3): \enquote{\textit{Epicratem suspicor, ut scribis, lascivum fuisse}} (\enquote{Je suspecte qu'Épicrate (Pompée) avait l'air, comme tu l'écris, \textit{lascivus}}. \textit{Lascivus} est un mot généralement utilisés par les poètes, pour parler de jeunes enfants ou esclaves (\textit{pueri}), et de jeunes femmes dans des contextes de jeux, en particulier sexuels. Plus tard, il intervient chez les auteurs chrétiens presque uniquement pour critiquer une attitude érotique. \textit{Lascivus} n'est utilisé en prose dans les genres historiques et dans la bouche d'orateurs que pour traduire une féminité décriée\footnote{Chez Ausone, pour Othon (3, 24); dans les \textit{Histoires Augustes}, à propos d'Hadrien (14, 11).}. Ici, le sème /sexuel/ de \textit{lascivus}, celui /grec/ du surnom /Epicrate/, celui encore de /pouvoir/ dans l'étymologie de cette appellation grecque -- particulièrement dans un contexte de défaite juridique --, le caractère inédit de l'usage du terme \textit{lascivus} chez Cicéron et ses pairs, la situation (que vient faire une \textit{lascivité} dans une histoire de sortie de procés ?), et enfin l'importance portée à la description de ses habits dans la phrase qui suit (souliers et bandelettes blanches) participent au renforcement du mot et posent même un doute sur sa \enquote{vulgarité} chez Cicéron (d'autant plus qu'il s'agit ici d'une lettre, et non d'un discours: peut-être qu'un relâchement est possible ?). On pourrait presque traduire, en trahissant un peu, en poussant la vulgarité, \enquote{qu'Épicrate avait l'air de s'être fait baiser}.
% Définition Isotopie
% Au moment de la définition d'isotopie, parler d'isotopie de la sexualité ou d'isotopie sexuelle

Nous ne sommes pas les premiers à se poser la question d'un traitement automatique de la détection isotopique. F.~Rastier lui-même note l'importance des corpus, leur utilité pour le linguiste et surtout les traitements qu'ils permettent déjà dans les années 1990\footcite{rastier_semantique_1996}. Les premières approches pour la détection d'isotopie ou leur collection a été celle de l'analyse lexicale, cherchant des co-occurrences particulières dans de vastes corpus: c'est par exemple ce que fait Damon Mayaffre dans sa recherche sur les discours présidentiels\footcite{mayaffre2008occurrence}. Dans une autre mesure, les travaux sur les discours des premiers ministres chez Sjöblom et Leblanc reprennent cette ambition en comparant plusieurs approches quantitatives des textes. Mais ces deux exemples ont une méthode particulière: c'est à partir de termes et de relevés de termes, d'occurrences et de co-occurrences qu'ils vont essayer de trouver les isotopies qui forment les textes, voire qui les distinguent d'un auteur ou d'une période à l'autre. Or, Rastier établit une nécessité de \enquote{mettre  au  point  un  système  d’aide à l’analyse  sémantique  qui dépasse les méthodes fondées sur les co-occurrences de mots clé, et qui permette de sélectionner les sous-corpus pertinents en fonction des tâches à accomplir\footcite[p.~31]{rastier_semantique_1996}}. S'il semble penser à la détection de multiples isotopies dans ce contexte, nous reprenons dans notre travail la notion de présomption d'isotopie: nous chercherons à savoir si un extrait de texte porte une isotopie sexuelle plutôt que d'essayer de voir si, parmi les isotopies présentes, l'une d'entre elles est sexuelle.

\paragraph{Vers une méthode reproductible}

\enquote{Pour le linguiste, le corpus est un outil de travail essentiel\footcite{pincemin1999semantique}}, mais il est devenu important dans bien d'autres domaines. Si un véritable intérêt pour

% Corpus: revoir les trucs sur l'isotopie, y a de bonnes citations.

% Généricisation de l'objet
% Reproductibilité et réutilisabilité
% Manière de transmettre les outils
% Comment on peut en servir ?

% Dans mon introduction générale, un engagement à la fois méthodologique et expérimentale fort: je travaille pour bâtir un modèle, à réfléchir à partir d'outils existants, ma thèse ne doit pas être lu comme une thèse sur la sexualité mais comme une approche stylistique guidée par le TAL ? Peut-être différent des prédateurs sexuels etc. mais en fait détection de l'implicite.
% BTW, limites floues de la zone de compréhension ?
% Défricher et construire une méthodo, un système d'enquête

\paragraph{Structure de l'étude}

Après cinq années de recherche, nous présentons donc un travail qui se veut pluridisciplinaire, résolument ré-exploitable, pédagogique (si nous avons réussi), et parfois indécent - par (malin) plaisir mais aussi par nécessité. Il a été important pour nous d'inscrire notre démarche \enquote{d'humanités numériques} dans une histoire qui est propre à celles-ci, en produisant quelques fois un rassemblement inédit d'une documentation sur l'histoire de sa collaboration, et parfois de ses confrontations, avec les études latines. En qualité d'ancien ingénieur ayant participé à plusieurs projets, et en qualité d'ami ou de collègues d'éditeurs, nous avons tenté de redonner leur place, aux côtés des chefs de projet, à ces \enquote{petites mains} (quand nous les avons retrouvées et dans la lignée de travaux comme ceux de Julianne Nyhan\footcite{nyhan2017uncovering}) dont l'activité fut fondamentale pour la réussite de ces initiatives. Bien trop de personnes sont ignorées dans l'histoire de ces corpus: bien que nous ayons été employé par Perseus, il nous aura fallu rédiger une thèse pour enfin découvrir qu'Elli Mylonas a été non seulement une membre fondatrice du projet, mais qu'elle porte probablement le plus de responsabilité dans le succès de la pérennisation des données d'origine. Les données, comme les logiciels, sont des produits scientifiques qui aujourd'hui sont indissociables de la recherche.
% Introduction

Nous traiterons notre sujet en quatre grandes chapitres. Le premier chapitre présente le corpus, le second chapitre, le plus court, sert d'avantage d'appui pédagogique pour comprendre les systèmes d'apprentissage machine à l'ère de l'apprentissage profond, le troisième s'intérèsse à la question de la lemmatisation et à l'annotation linguistique du latin, et le quatrième enfin présente notre expérience finale, à savoir la détection automatique d'isotopie.

Dans notre premier chapitre, nous présentons deux corpus, dans leur production comme dans leur caractéristiques: le premier est celui des sources latines numériques que nous pouvons exploiter (le meta-corpus), le second est celui des extraits latins récupérés à partir du travail de James Noel Adams, le \textit{Latin Vocabulary of Sexuality}\footcite{adams}. Dans ce cadre, nous commençons par aborder la question des corpus sous l'angle de leur histoire, particulièrement riche depuis les années 1980, tant du point de vue des changements techniques que des acteurs ou des orientations thématiques. Ensuite, nous développons la question de la production du meta-corpus. Constitué de sources inédites numériquement et issues de projets historiques, il pose la question des besoins opérationnels pour mener à bien une recherche quantitative mais aussi des formats dans l'objectif d'une pérennisation de notre travail. Enfin, nous traitons la question spécifique de l'isotopie sexuelle en latin, sous le prisme de la constitution d'une compilation d'extraits présentant cette particularité sémantique. Nous réintroduisons à cette occasion la question de l'histoire de la sexualité mais aussi de sa lexicographie en latin.

Notre second chapitre porte sur le vocabulaire et les méthodes du traitement automatique des langues. Il est beaucoup plus court que l'ensemble des autres chapitres, et a pour vocation de permettre de comprendre les deux suivants. À la limite de l'annexe, il nous a semblé nécessaire de le laisser dans le corps de texte, afin de s'assurer que les lecteurs néophytes en la matière puissent comprendre la suite, quitte à y revenir. Il revient d'abord sur des considérations générales (qu'est-ce qu'un texte pour un algorithme ?) et sur les méthodes d'entraînement et d'évaluation en traitement automatique des langues. Le reste du chapitre se concentre à présenter des types de réseaux et en essayant de mettre à disposition de chacun une compréhension minimale de ses spécificités.

Notre troisième chapitre est entièrement dédié à la lemmatisation du latin. Nous profitons de la question de la lemmatisation, sous-entendue numérique, pour la recontextualiser dans une histoire qui dépasse le cadre de l'ordinateur: celle des concordanciers et des index. Nous étudions ensuite la riche histoire et les révolutions qu'ont connues les outils de lemmatisation en fonction de l'évolution des puissances de calcul. Les dernières méthodes reposant sur un entraînement supervisé, elles requièrent des corpus: nous présentons donc à cet effets les différents corpus. Nous mettons en place en suite une expérience, visant à la fois à faire émerger des configurations de réseaux neuronaux les plus efficaces pour notre recherche et pour le latin, mais aussi à évaluer les limites de tels outils. Nous présentons enfin le modèle de lemmatisation final, que nous appelons LASLA+ en remerciements au corpus fourni par le laboratoire liégois.

Notre quatrième chapitre aborde enfin la question des modèles de détection d'isotopie. Nous établissons d'abord un large panorama des méthodes qui peuvent se rapprocher de notre sujet et des tentatives d'incursions du traitement statistique dans le domaine des études antiques, afin d'en retirer des éléments à expérimenter en termes de technologies ou d'utilisations des données.

% Comment orienter la lecture du jury via l'exposé et l'introduction: de quoi parle la thèse ?

% 

